\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}



\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Lineare Regression}

\date{24.\ Mai 2021}
\def\eco{1}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
}


\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\fi


\section{Was?}
\if\eco0
\begin{frame}{Wiederholung Korrelation}
      M"ogliche Beziehung zwischen Variablen 
      \begin{itemize}
          \item positiv: Je h"oher x, desto h"oher y\\"Ubungszeit $\rightarrow$ Sprachverst"andnis 
          \item nicht vorhanden: Kein Zusammenhang zwischen x und y\\"Ubungszeit $\rightarrow$ Anzahl Sonneneruptionen 
          \item negativ: Je h"oher x desto niedriger y
          \\"Ubungszeit $\rightarrow$ Freizeit
      \end{itemize}
      
     \pause
      2 wesentliche Beziehungsmaße
      \begin{itemize}
          \item Kovarianz
          \item Korrelation
      \end{itemize}
    \end{frame}
    \fi
\begin{frame}{Lineare Regression}
      \begin{itemize}
          \item Statistisches Modell zur Vorhersage einer abh"angigen Variable auf Basis von unabh"angigen Variablen
        \begin{itemize}
            \item Step 1: Modellfitting auf Daten
            \item Step 2: \textcolor{gray}{REGRESSION}
            \item Step 3: Outcome f"ur neuen Pr"adiktor errechnet
        \end{itemize}
        \item Wie viel Angst haben Studierende 10, 5 oder 2 Minuten vor der Pr"ufung?
        \item Wie viele Personen werden zu einer "offentlichen j"ahrlich wiederholten Veranstaltung erwartet?
        \item Wie viele Alben verkaufen wir, wenn wir $x$ Euro f"ur Werbung ausgeben?

        \pause

        \item Einfache Regression
        \begin{itemize}
            \item 1 Pr"adiktor
        \end{itemize}
        \item Multiple Regression
        \begin{itemize}
            \item Mehr als 1 Pr"adiktor
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Regressionsgerade}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v04_scatter_linearmodel.png}

\end{center}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
data<-read.delim("Exam Anxiety.dat", header=TRUE)
graph<-ggplot(data, aes(Anxiety, Exam))
graph + geom_point(method="lm") + geom_smooth() + 
  labs(x = "Exam Anxiety", y = "Exam Performance %")
\end{Verbatim}
\end{frame}

    
    \begin{frame}{Regressionsgerade vs Mittelwert}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_mittelwert_regression.png}
\end{center}

Oversimplified:\\
Im Grunde versuchen wir die Mittelwertgerade zu kippen um dann $y$ in Abh"angigkeit von $x$ zu berechnen statt immer dieselben $y$ f"ur alle $x$

\end{frame}




\section{Regression als Modell}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Berechnung}

\begin{frame}{Ausflug Gerade Linien}
    Gerade Linien durch 2 Parameter bestimmt
    \begin{itemize}
        \item a: Schnittpunkt mit Y-Achse (Intercept)
        \item b: Winkel (Slope, Gradient)
        
    \end{itemize}
    $Y = a + b * X$
    
    \pause
    \begin{center}
    Gleicher Intercept vs. Gleicher Gradient
    
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_differentgradient.png}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_differentintersect.png}

    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Regression als statistisches Modell}
    Kombiniere:
    \begin{itemize}
        \item $Ergebnis = Modell + Fehler$ 
        \item $Y = a + b * X$
    \end{itemize}
    \pause 
    Regressionsformel
    \begin{itemize}
        \item $\hat{Y_i} = (b_0 + b_1 * X) \pause + \varepsilon_i$
        \pause
        \item $\hat{Y}$ = vorhergesagtes Outcome
        \item $X$ = Pr"adiktoren
        \item \textbf{Regressionskoeffizienten}
        \begin{itemize}
            \item $b_0$ = Schnittpunkt mit Y-Achse 
            \item $b_1$ = Winkel der Geraden        
        \end{itemize}
        \item $\varepsilon$ = \textbf{Residual Term}  
        \begin{itemize}
            \item Beobachtete Abweichung vom Modell
            \item oft nicht explizit angegeben
        \end{itemize} 
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Regressionskoeffizienten}
    Regressionskoeffizienten
    \begin{itemize}
    \item $b_0$ = Schnittpunkt mit Y-Achse 
    \begin{itemize}
        \item Position des Modells im geometrischen Raum
    \end{itemize}
        
    \item $b_1$ = Winkel der Geraden
    \begin{itemize}
    \item Richtung der Beziehung zwischen Pr"adiktor und Outcome
        \item positiv: Je h"oher x, desto h"oher y\\"Ubungszeit $\rightarrow$ Sprachverst"andnis 
        \item negativ: Je h"oher x desto niedriger y
        \\"Ubungszeit $\rightarrow$ Freizeit
        \item Je extremer $b_1$, desto mehr "andert sich $y$ bei einer Verschiebung von $x$
    \end{itemize}
    \item $b$ meint meistens $b_1$
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Berechnung}
    Methode Andy Field:
    \begin{itemize}
        \item Suche einen kleinen b"artigen Zauberer namens Nephwick the Line Finder (Frage ein Statistikprogramm)
    \end{itemize}
    \pause
    Mathematischereres Vorgehen:
    \begin{itemize}
        \item Youtube StatisticsFun ''How to calculate linear regression using least square method''
        \item \url{https://www.youtube.com/watch?v=JvS2triCgOY} 
        \item $b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$
        \item $b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$
    \end{itemize}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
  \begin{multicols}{2}
    Gegeben:\\
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        \if\eco0"Ubungszeit\fi~X & \if\eco0Punktzahl\fi~Y\\\hline\hline
        1 & 2\\\hline
        2 & 4\\\hline
        3 & 5\\\hline
        4 & 4\\\hline
        5 & 5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
    \columnbreak 
    Gesucht:
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v07_leastsquares.png}

    \begin{itemize}
        \item Blaue vertikale Line = $\overline{x}$
        \item Gr"une horizontale Line = $\overline{y}$
        \item Braune diagonale Line = Regressionslinie
    \end{itemize}

\end{multicols}

    \end{frame}
    
    \if\eco0
    \begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
\textcolor{gray}{
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$
}
\vspace{1cm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        &X & Y\\\hline\hline
        & 1 & 2\\\hline
        & 2 & 4\\\hline
        & 3 & 5\\\hline
        & 4 & 4\\\hline
        & 5 & 5\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}

    \begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
\textcolor{gray}{
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$
}
\vspace{1cm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $x_i - \overline{x}$\\\hline\hline
        & 1 & 2 &-2\\\hline
        & 2 & 4 & -1\\\hline
        & 3 & 5 & 0\\\hline
        & 4 & 4 & 1\\\hline
        & 5 & 5& 2\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4&\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
\textcolor{gray}{
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$
}
\vspace{1cm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $x_i - \overline{x}$& $y_i - \overline{y}$\\\hline\hline
        & 1 & 2 &-2&-2\\\hline
        & 2 & 4 & -1&0\\\hline
        & 3 & 5 & 0&1\\\hline
        & 4 & 4 & 1&0\\\hline
        & 5 & 5& 2&1\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4&&\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
        \begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
\textcolor{gray}{
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$
}
\vspace{1cm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $x_i - \overline{x}$& $y_i - \overline{y}$& $(x_i - \overline{x})^2$\\\hline\hline
        & 1 & 2 &-2&-2&4\\\hline
        & 2 & 4 & -1&0&1\\\hline
        & 3 & 5 & 0&1&0\\\hline
        & 4 & 4 & 1&0&1\\\hline
        & 5 & 5& 2&1&4\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4&&&\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
            \begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
\textcolor{gray}{
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$
}
\vspace{1cm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $x_i - \overline{x}$& $y_i - \overline{y}$& $(x_i - \overline{x})^2$& $(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})$\\\hline\hline
        & 1 & 2 &-2&-2&4&4\\\hline
        & 2 & 4 & -1&0&1&0\\\hline
        & 3 & 5 & 0&1&0&0\\\hline
        & 4 & 4 & 1&0&1&0\\\hline
        & 5 & 5& 2&1&4&2\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4&&&&\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    
                \begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
\textcolor{gray}{
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$
}
\vspace{1cm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $x_i - \overline{x}$& $y_i - \overline{y}$& $(x_i - \overline{x})^2$& $(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})$\\\hline\hline
        & 1 & 2 &-2&-2&4&4\\\hline
        & 2 & 4 & -1&0&1&0\\\hline
        & 3 & 5 & 0&1&0&0\\\hline
        & 4 & 4 & 1&0&1&0\\\hline
        & 5 & 5& 2&1&4&2\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4&&Sum:&10&6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \end{frame}
    \fi
\begin{frame}{Methode der kleinsten Quadrate}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $x_i - \overline{x}$& $y_i - \overline{y}$& $(x_i - \overline{x})^2$& $(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})$\\\hline\hline
        & 1 & 2 &-2&-2&4&4\\\hline
        & 2 & 4 & -1&0&1&0\\\hline
        & 3 & 5 & 0&1&0&0\\\hline
        & 4 & 4 & 1&0&1&0\\\hline
        & 5 & 5& 2&1&4&2\\\hline\hline
        Mean:& 3 & 4&&Sum:&10&6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    \vspace{0.1cm}
    
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$ 
$ = \frac{6}{10} = 0.6$ 
    \vspace{0.1cm}

\pause
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$
$ = 4 - 0.6 * 3 = 2.2$
    \vspace{0.1cm}

\pause
$\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = \underline{2.2 + 0.6 * X}$
    \end{frame}
    
\subsection{Fitness}
\begin{frame}{Fitness einer Regression}
\begin{itemize}
    \item Regressionsline gilt als \textit{Best Fit} f"ur ein Regressionsmodell\dots
    \item \dots aber muss kein guter Fit sein
\end{itemize}
\end{frame}
\if\eco0
\begin{frame}{Wiederholung Fitness des Mittelwerts}
  \begin{itemize}
        \item Abweichung (deviance) = $x_i - \overline{x}$
        \item Naiv: Abweichungen addieren = $\sum (x_i - \overline{x})$
        \begin{itemize}
            \item $X=\{22, 40, 53, 57\}$
            \item $\overline{x} = 43$
            \item Totaler Fehler = $-21 + -3 + 10 + 14 = 0$ \sad
            
        \end{itemize}
        \item Halbgut: Quadratabweichungen addieren SS = $\sum (x_i - \overline{x})^2$

        \begin{itemize}
            \item Sum of Squares steigt mit Stichprobengr"oße\sad
        \end{itemize}
                \textcolor{gray}{
        \item Gut: SS mit Stichprobengr"oße normalisieren \\
        \textbf{Varianz} $s^2$= $\frac{\sum (x_i - \overline{x})^2}{n-1}$
        \\
        \textbf{Standardabweichung} $s = \sqrt{s^2}$
        }
    \end{itemize}
    
    \end{frame}
    \fi
            
    \begin{frame}{Fitness einer Regressionslinie}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqr_sqt.png}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqe.png}
    \end{center}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Fitness einer Regressionslinie}
        \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqr_sqt.png}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{Vorlesung/img/v07_sqe.png}
    \end{center}
    
    Abst"ande von Regression zu Beobachtung sind Residuen (Residuum)
  \begin{itemize}
        \item \textbf{Quadratsumme der Abweichungen} $SQT$ = $\sum (y_i - \overline{y})^2$
        
        \item \textbf{Residuenquadratsumme} $SQR = \sum (y_i - \hat{y}_i)^2$
        \item \textbf{Erkl"arte Quadratsumme} $SQE = \sum (\overline{y} - \hat{y}_i)^2$
        \item $R^2 = \frac{SQE}{SQT}$
    \end{itemize}
    
    Interpretation
    \pause
        
    \begin{itemize}
        \item hohes $SQE$ bedeutet hohe Verbesserung des Regressionsmodells gegen"uber dem Mittelwert
        \item $R^2$ ist der Anteil der Variation im Outcome, der durch das Modell erkl"art wird
        \begin{itemize}
            \item Fun Fact: Bei einfacher Regression gilt $\sqrt{R^2} = $ Pearsons $r$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
    
   \begin{frame}{Fitness einer Regressionslinie}
       Alternativ F-Test
       \begin{itemize}
       \item $MQx$ = Mittelwert der Quadrate von $x$
           \item $MQE = \frac{SQE}{Variablenanzahl}$
           \item $MQR = \frac{SQR}{Beobachtungen-Regressionskoeffizienten}$
           \item F-Ratio $F = \frac{MQE}{MQR}$
           \item $H_0$ = Alle Regressionskoeffizienten sind 0 \textcolor{gray}{Die Regressionsline hat keine Vorhersagekraft}
       \item Je h"oher F, desto besser das Modell
       \item Dazu sp"ater mehr\dots 
          \end{itemize}
\end{frame}

    

\subsection{Fitness von Pr"adiktoren}

\begin{frame}{Fitness von Pr"adiktoren}
t-Test:
\begin{itemize}
    \item Allgemein: $t = \frac{b_{observed} - b_{expected}} {SE_b}$ \textcolor{gray}{SE = Standardfehler = $\frac{s}{\sqrt{n}}$}
    \item $H_0:$ $b==0$ //$b_{expected}$ ist bei uns also 0
    \item $\rightarrow t_{b==0} = \frac{b_{observed}} {SE_b}$
    \item $t_{kr}$ aus Tabelle ablesen ($df = n - anz_{predictors} -1 \rightarrow n - 2$ f"ur einfache Regression)
    \item $abs(t) < t_{kr} \rightarrow H_0 $ angenommen $ \rightarrow$ wahrscheinlich kein Effekt, der Unterschied zwischen $b_{observed}$ und 0 ist nicht signifikant
   \item Dazu sp"ater mehr\dots 

    \end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        \if\eco0"Ubungszeit\fi~X & \if\eco0Punktzahl\fi~Y\\\hline\hline
        1 & 2\\\hline
        2 & 4\\\hline
        3 & 5\\\hline
        4 & 4\\\hline
        5 & 5\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $\hat{Y}$\\\hline\hline
        & 1 & 2&2.8\\\hline
        & 2 & 4&3.4\\\hline
        & 3 & 5&4.0\\\hline
        & 4 & 4&4.6\\\hline
        & 5 & 5&5.2\\\hline\hline
        Mean:&3&4&\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $\hat{Y}$&$(y_i - \overline{y})^2$\\\hline\hline
        & 1 & 2&2.8&4\\\hline
        & 2 & 4&3.4&0\\\hline
        & 3 & 5&4.0&1\\\hline
        & 4 & 4&4.6&0\\\hline
        & 5 & 5&5.2&1\\\hline\hline
        Mean:&3&4&Sum:&6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $\hat{Y}$&$(y_i - \overline{y})^2$&$(y_i - \hat{y})^2$\\\hline\hline
        & 1 & 2&2.8&4&0.64\\\hline
        & 2 & 4&3.4&0&0.36\\\hline
        & 3 & 5&4.0&1&1\\\hline
        & 4 & 4&4.6&0&0.36\\\hline
        & 5 & 5&5.2&1&0.04\\\hline\hline
        Mean:&3&4&Sum:&6&2.4\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $\hat{Y}$&$(y_i - \overline{y})^2$&$(y_i - \hat{y})^2$&$(\overline{y} - \hat{y})^2$\\\hline\hline
        & 1 & 2&2.8&4&0.64&1.44\\\hline
        & 2 & 4&3.4&0&0.36&0.36\\\hline
        & 3 & 5&4.0&1&1&0\\\hline
        & 4 & 4&4.6&0&0.36&0.36\\\hline
        & 5 & 5&5.2&1&0.04&1.44\\\hline\hline
        Mean:&3&4&Sum:&6&2.4&3.6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $\hat{Y}$&$(y_i - \overline{y})^2$&$(y_i - \hat{y})^2$&$(\overline{y} - \hat{y})^2$\\\hline\hline
        & 1 & 2&2.8&4&0.64&1.44\\\hline
        & 2 & 4&3.4&0&0.36&0.36\\\hline
        & 3 & 5&4.0&1&1&0\\\hline
        & 4 & 4&4.6&0&0.36&0.36\\\hline
        & 5 & 5&5.2&1&0.04&1.44\\\hline\hline
        Mean:&3&4&Sum:&6&2.4&3.6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
  \begin{itemize}
        \item \textbf{Quadratsumme der totalen Abweichungen} $SQT$ = $\sum (y_i - \overline{y})^2 = 6$
        
        \item \textbf{Residuenquadratsumme} $SQR = \sum (y_i - \hat{y}_i)^2 = 2.4$
        \item \textbf{Erkl"arte Quadratsumme} $SQE = \sum (\overline{y} - \hat{y}_i)^2 = 3.6$
    \end{itemize}
    
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Fitness einer Regression}
$b_1 = 0.6$, $b_0 = 2.2$, $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$

    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
        &X & Y & $\hat{Y}$&$(y_i - \overline{y})^2$&$(y_i - \hat{y})^2$&$(\overline{y} - \hat{y})^2$\\\hline\hline
        & 1 & 2&2.8&4&0.64&1.44\\\hline
        & 2 & 4&3.4&0&0.36&0.36\\\hline
        & 3 & 5&4.0&1&1&0\\\hline
        & 4 & 4&4.6&0&0.36&0.36\\\hline
        & 5 & 5&5.2&1&0.04&1.44\\\hline\hline
        Mean:&3&4&Sum:&6&2.4&3.6\\\hline
        \hline\hline
    \end{tabular}
    
  \begin{itemize}
        \item $SQT = 6$, $SQR = 2.4$, $SQE = 3.6$
        \item $R^2 = \frac{SQE}{SQT} = \frac{3.6}{6} = 0.6 \rightarrow$ 60\% der Variation von $Y$ durch $X$ erkl"arbar
        \item $t = \frac{b_1}{\sigma_b} = \frac{0.6}{0.2828} = 2.12 < t_{kr} = 3.18 \rightarrow $ Effektst"arke des Pr"adiktors nicht signifikant \\
        \textcolor{gray}{Standardfehler $\sigma_b$ kommt vom R-Skript, kann aber auch analog zu vorher errechnet werden}
    \end{itemize}
    
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Lineare Regression in $R$}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
geubt<-c(1,2,3,4,5)
punkte<-c(2,4,5,4,5)
data<-data.frame(geubt, punkte)
regression<-lm(data$punkte ~ data$geubt)
summary(regression)
\end{Verbatim}
\vspace{1cm}
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
Residuals:
   1    2    3    4    5 
-0.8  0.6  1.0 -0.6 -0.2 
Coefficients:
            Estimate Std. Error t value Pr(>|t|)
(Intercept)   2.2000     0.9381   2.345    0.101
data$geubt    0.6000     0.2828   2.121    0.124
Residual standard error: 0.8944 on 3 degrees of freedom
Multiple R-squared:    0.6,	Adjusted R-squared:  0.4667 
F-statistic:   4.5 on 1 and 3 DF,  p-value: 0.124 

//12% Zufallswahrscheinlich (F Test)
//Mit 0 Ubung sagt das Modell 2.2 Punkte voraus (Intercept)
\end{Verbatim}
\end{frame}
\subsection{Vorhersage per Regression}
\begin{frame}{Vorhersage}
Wir erinnern uns:
\begin{itemize}
    \item Regressionsformel $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X) = 2.2 + 0.6 * X$
\end{itemize}
Wie kann man jetzt Vorhersagen treffen?\\
\pause
Einfach $X$ einsetzen.
\begin{itemize}
    \item $2.2 + 0.6 * 5~"Ubungszeit = 5.2~Punkte$
    \item $2.2 + 0.6 * 0~"Ubungszeit = 2.2~Punkte$
    \item $2.2 + 0.6 * 13~Buechergelesen = 9~Bibelzitate$
    \end{itemize}

    
\end{frame}



\section{Multiple Regression}
 \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Berechnung}
\begin{frame}{Multiple Regression}
      \begin{itemize}
          \item Statistisches Modell zur Vorhersage einer abh"angigen Variable auf Basis von mehreren unabh"angigen Variablen

        \item Outcome = (model) 
        + Fehler
        \pause
            \item $\hat{Y} = (b_0 + b_1 * X_1 + b_2 * X_2 + \dots + b_n * X_n) \pause + \varepsilon_i$
        \item $\hat{Y}$ = vorhergesagtes Outcome
        \item $X_i$ = Pr"adiktoren
        \item \textbf{Regressionskoeffizienten}
        \begin{itemize}
            \item $b_0$ = Schnittpunkt mit Y-Achse 
            \item $b_i$ = Koeffizient des Pr"adiktors $X_i$  
        \end{itemize}
        \pause
        
        \begin{itemize}
        \item Wie viel Angst haben Studierende 10, 5 oder 2 Minuten vor der Pr"ufung in wie großen Gruppen?
        \item Wie viele Alben verkaufen wir, wenn wir $x$ Euro f"ur Werbung ausgeben und einen Song $y$ mal im Radio spielen lassen?
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}{Visualisierung}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v07_multiregression_vis.png}
\end{center}
\begin{itemize}
    \item Visualisierung schwierig
    \item 3 Pr"adiktoren (also ein W"urfel) bereits schwer eindeutig darstellbar.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Fitness}
\begin{frame}{Fitness}
  \begin{itemize}
        \item $SQT$, $SQR$,$SQE$ analog zu linearer Regression berechenbar
        \item $R$ = Korrelation zwischen beobachteten $Y$ und berechneten $Y$
        \item Multiples $R^2 = $ Maßzahl f"ur Fitness (1 $\rightarrow$ Perfekter Fit)
    \end{itemize}
    
    Aber: $R^2$ steigt mit Anzahl der Pr"adiktoren, bevorteilt also Modelle mit mehr Pr"adiktoren, deshalb Sparsamkeitsbedachte Werte (Parsimony)
    
    
    \textbf{Akaike Information Criterion}
    \begin{itemize}
        \item $AIC = n*\ln (\frac{SQR}{n}) + 2k$
        \item $n$ = Anzahl der F"alle
        \item $k$ = Anzahl der Pr"adiktoren
    \end{itemize}
    
    \pause
    Interpretation nur im direkten Vergleich bei Modelle mit gleichen Daten, absolute Werte  bedeutungslos
    
    \underline{Interpretation: Je h"oher desto schlechter der Fit}
    
    \textbf{Bayesian Information Criterion} (Berechnung via R)
    
    \end{frame}
    
\subsection{Auswahl der Pr"adiktoren}
\if\eco0
\begin{frame}{Auswahl der Pr"adiktoren}
    Pr"adiktoren korrelieren meist und haben Wechselwirkungen im Modell, deshalb Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Hierarchisch
        \begin{itemize}
            \item Nach Einfluss auf Modell
            \item Bekannte Pr"adiktoren zuerst (Bspw. Vorarbeiten)
            \item Weitere gleichzeitig oder schrittweise oder wieder hierarchisch
        \end{itemize}
    \item Erzwungen
    \item Schrittweise (Greedy)
    \item Alle Teilmengen
    \end{itemize}
\end{frame}
    
\begin{frame}{Auswahl der Pr"adiktoren}
    Pr"adiktoren korrelieren meist und haben Wechselwirkungen im Modell, deshalb Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
    \begin{itemize}
        \item Hierarchisch
        \item Erzwungen
        \begin{itemize}
            \item Alle auf einmal
        \end{itemize}
        \item Schrittweise (Greedy)
        \item Alle Teilmengen
    \end{itemize}
\end{frame}
    
\begin{frame}{Auswahl der Pr"adiktoren}
    Pr"adiktoren korrelieren meist und haben Wechselwirkungen im Modell, deshalb Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
    \begin{itemize}
        \item Hierarchisch
        \item Erzwungen
        \item Schrittweise (Greedy)
        \begin{itemize}
                \item \textit{vorw"arts}: W"ahle Pr"adiktor, der am meisten erkl"art solange $AIC$ besser wird
                \item \textit{r"uckw"arts}: F"uge alle Pr"adiktoren ein und l"osche die, deren L"oschung $AIC$ verbessert
                \item \textit{beidseits}: \textit{Greedy vorw"arts} mit \textit{Greedy r"uckw"arts} in jedem Schritt
                \item Nachteil am Beispiel Anziehsachen: W"ahle die w"armsten Kleidungsst"ucke $\rightarrow$ Unterw"asche vergessen
        \end{itemize}
        \item Alle Teilmengen
        \end{itemize}
\end{frame}
    
 \begin{frame}{Auswahl der Pr"adiktoren}
    Pr"adiktoren korrelieren meist und haben Wechselwirkungen im Modell, deshalb Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
    \begin{itemize}
    \item Hierarchisch
    \item Erzwungen
    \item Schrittweise (Greedy)
    \item Alle Teilmengen
    \begin{itemize}
        \item Bewertung aller Permutationen
        \item 2 Pr"adiktoren: 4 Permutationen, 3 Pr"adiktoren: 8 Permutationen, 10 Pr"adiktoren: 1024 Permutationen 
        \item Fitnessbewertung mittels \textit{Mallows $C_p$}
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}
    \fi
\if\eco1
 \begin{frame}{Auswahl der Pr"adiktoren}
    Pr"adiktoren korrelieren meist und haben Wechselwirkungen im Modell, deshalb Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
    \begin{itemize}
    \item Hierarchisch
    \begin{itemize}
        \item Nach Einfluss auf Modell
        \item Bekannte Pr"adiktoren zuerst (Bspw. Vorarbeiten)
        \item Weitere gleichzeitig oder schrittweise oder wieder hierarchisch
    \end{itemize}
    \item Erzwungen (Alle auf einmal)
    \item Schrittweise (Greedy)
    \begin{itemize}
            \item \textit{vorw"arts}: W"ahle Pr"adiktor, der am meisten erkl"art solange $AIC$ besser wird
            \item \textit{r"uckw"arts}: F"uge alle Pr"adiktoren ein und losche die, deren L"oschung $AIC$ verbessert
            \item \textit{beidseits}: \textit{Greedy vor"arts} mit \textit{Greedy r"uckw"arts} in jedem Schritt
            \item Nachteil am Beispiel Anziehsachen: W"ahle die w"armsten Kleidungsst"ucke $\rightarrow$ Unterw"asche vergessen
    \end{itemize}
    \item Alle Teilmengen
    \begin{itemize}
        \item Bewertung aller m"oglichen Permutationen
        \item 2 Pr"adiktoren: 4 Permutationen, 3 Pr"adiktoren: 8 Permutationen
        \item Fitnessbewertung mittels \textit{Mallows $C_p$}
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    \end{frame}
    \fi
    
    \section{Evaluation von Regressionen}
     \if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
     \begin{frame}{Evaluation von Regressionen}
     2 Schritte zur Bewertung der Korrektheit
    \begin{itemize}
    \item Schritt 1: Fitness bezogen auf eigene Daten (Extremwerte und Einflusstarke Werte)
    \item Schritt 2: Generalisierbarkeit, L"asst sich das Modell auf andere Daten "ubertragen?
    \end{itemize}
    \end{frame}


\subsection{Extremwerte}

\begin{frame}{Extremwerte}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Vorlesung/img/v07_outlier_spider.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Extremwerte}
\begin{itemize}
    \item Extremwerte kippen Regressionsgerade und erzeugen (wenn unpassend) Bias im Modell
    \item \textbf{Residuum R} = Abstand zwischen Regression und Beobachtung
    \item Extremwerte sind auff"allig große Residuen
    \item Aber:\pause Toleranz des absoluten Residuenabstand vom Modell abh"angig
    \item $\rightarrow$ \textbf{Standardisierte Residuen SR} = $\frac{R}{s_R}$
    \item Merkregeln, die aus Umwandlung in z-Scores folgen:
    \begin{itemize}
        \item $SR > 3.29$ sind auff"allig und un"ublich
        \item Wenn mehr als 1\% der SR "uber 2.58 liegen, passt das Modell schlecht zu den Daten
        \item Wenn mehr als 5\% der SR "uber 1.96 liegen, passt das Modell schlecht zu den Daten   \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

    \subsection{Einflusstarke Werte}

 \begin{frame}[fragile]{Einflusstarke Werte}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_influencer_a.png}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Vorlesung/img/v07_influencer_b.png}

\end{center}

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
pubs <- c(10,20,30,40,50,60,70,500)
deaths <- c(1000,2000,3000,4000,5000,6000,7000,10000)
pubsdeaths <-data.frame(pubs,deaths)
graph<-ggplot(pubsdeaths, aes(pubs, deaths))
graph + geom_point() + xlim(0,500) +ylim(0,10000) 
    + labs(x = "Pubs", y = "Todesf?lle") + geom_smooth(method="lm")
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}{Einflusstarke Werte}
\begin{itemize}
    \item Einflusstarke Werte machen das Modell instabil
    \begin{itemize}
        \item $DFFit_{i} = $ Differenz zwischen $y_{i}$ mit und ohne Fall $i$
        \item Studentisiertes Residuum = Differenz zwischen $y_{i}$  und ohne Fall $i$ geteilt durch Standardfehler
        \item Cooks Distance gibt Einflussst"arke eines Falles auf Vorhersagen aller anderen F"alle wieder ($>1\rightarrow$ Problemwert)  
        \item Hat-Value (Leverage/Hebelkraft): Durchschnitt berechnen $\frac{k+1}{n}$. Je mehr Abstand (Leverage) des Falls $i$ zum Durchschnitt hat, desto h"oher ist der Einfluss 
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Einflusstarke Werte}
Achtung:
\begin{itemize}
    \item Influenzanalyse dient zur Bewertung eines Modells
    \item ...nicht zur Rechtfertigung einer L"oschung eines Falls
    \item Gegenteil m"oglich: ''Fall $i$ ist Extremwert, aber da Cook Distance $<1$ muss er nicht gel"oscht werden.''
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Generalisierbarkeit}

\if\eco0
     \begin{frame}{Generalisierbarkeit}
     L"asst sich das Modell auf andere Daten "ubertragen?
    Das Modell hat weniger Bias, je besser es folgende Annahmen erf"ullt
    \begin{itemize}
    \item Pr"adiktoren haben Varianz $>$ 0
    \item Keine hohe Korrelation zwischen Pr"adiktoren (Multikollinearit"at)
    \item Pr"adiktoren korrelieren nicht mit externen Variablen
    \item Homoskedastizit"at (gleichm"aßige Varianz der Residuen)
    \item Normalverteilung der Residuen mit Mittelwert 0
    \item Unabh"angigkeit der Outcomes
    \item Linearit"at der Outcomes
    \item Variablentypen
    \item Unabh"angigkeit der Fehler

    \end{itemize}
    \end{frame}
    
     \begin{frame}{Homoskedastizität}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v07_homoskedastizitaet.png}
    \url{https://matheguru.com/stochastik/homoskedastizitaet-heteroskedastizitaet.html}

    \end{frame}
     \begin{frame}{Generalisierbarkeit}
     L"asst sich das Modell auf andere Daten "ubertragen?
    Das Modell hat weniger Bias, desto besser es folgende Annahmen erf"ullt
    \begin{itemize}
    \item Pr"adiktoren haben Varianz $>$ 0
    \item Keine hohe Korrelation zwischen Pr"adiktoren (Multikollinearit"at)
    \item Pr"adiktoren korrelieren nicht mit externen Variablen
    \item Homoskedastizit"at (gleichm"aßige Varianz der Residuen)
    \item Normalverteilung der Residuen mit Mittelwert 0
    \item Unabh"angigkeit der Outcomes
    \item Linearit"at der Outcomes
    \item Variablentypen
    \begin{itemize}
        \item Pr"adiktoren: Intervall oder 2 Kategorien
        \item Outcome: Intervall, stetig, uneingeschr"ankt (Spanne von $Y$ sollte Spanne der Datenpunkte nicht "uberschreiten)
    \end{itemize}
    \item Unabh"angigkeit der Fehler
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
     \begin{frame}{Generalisierbarkeit}
     L"asst sich das Modell auf andere Daten "ubertragen?
    Das Modell hat weniger Bias, desto besser es folgende Annahmen erf"ullt
    \begin{itemize}
    \item Pr"adiktoren haben Varianz $>$ 0
    \item Keine hohe Korrelation zwischen Pr"adiktoren (Multikollinearit"at)
    \item Pr"adiktoren korrelieren nicht mit externen Variablen
    \item Homoskedastizit"at (gleichm"aßige Varianz der Residuen)
    \item Normalverteilung der Residuen mit Mittelwert 0
    \item Unabh"angigkeit der Outcomes
    \item Linearit"at der Outcomes
    \item Variablentypen
    \item Unabh"angigkeit der Fehler
    \begin{itemize}
        \item Autokorrelation 
        \item Durbin-Watson Test
    \end{itemize}

    \end{itemize}
    \end{frame}
    
\fi
\if\eco1
     \begin{frame}{Generalisierbarkeit}
     L"asst sich das Modell auf andere Daten "ubertragen?
    Das Modell hat weniger Bias, desto besser es folgende Annahmen erf"ullt
    \begin{itemize}
    \item Pr"adiktoren haben Varianz $>$ 0
    \item Keine hohe Korrelation zwischen Pr"adiktoren (Multikollinearit"at)
    \item Pr"adiktoren korrelieren nicht mit externen Variablen
    \item Homoskedastizit"at (gleichm"aßige Varianz der Residuen)
    \item Normalverteilung der Residuen mit Mittelwert 0
    \item Unabh"angigkeit der Outcomes
    \item Linearit"at der Outcomes
    \item Variablentypen
        \begin{itemize}
        \item Pr"adiktoren: Intervall oder 2 Kategorien
        \item Outcome: Intervall, stetig, uneingeschr"ankt (Spanne von $Y$ sollte Spanne der Datenpunkte nicht "uberschreiten)
    \end{itemize}
    \item Unabh"angigkeit der Fehler
    \begin{itemize}
        \item Autokorrelation 
        \item Durbin-Watson Test
    \end{itemize}

    \end{itemize}
    \end{frame}
    \fi
    

\begin{frame}{Kreuzvalidierung}
\begin{itemize}
    \item Je "ahnlicher die Vorhersagekraft des Modells für verschiedene Samples, desto generalisierbarer ist es
    \item $R^2$ nach Stein: (Achtung, Adjusted $R^2$ in der Sprache $R$ nach Wherry passt hier nicht)
    \begin{itemize}
    \item Adjusted $R^2 = 1 - [\frac{n-1}{n-k-1} * \frac{n-2}{n-k-2} * \frac{n+1}{n}] * (1-R^2)$  
    \item je h"oher, desto besser kreuzvalidiert das Modell
    \end{itemize}
    \item Data Splitting
    \begin{itemize}
        \item Daten zuf"allig teilen
        \item Modell f"ur Teilsamples berechnen
        \item Generalisierbare Modelle sollten jetzt "ahnliche Koeffizienten haben
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Strichprobengr"oße}
\begin{itemize}
    \item Je mehr, desto besser
    \item Oversimplified: Mindestens 10 bis 15 mal die Anzahl der Pr"adiktoren 
    \item Green, Samuel B (1991): \textit{How Many Subjects Does It Take to Do a Regression Analysis?}
    \begin{itemize}
    \item Bei Modelltests $n_{min} = 50+8*k $
    \item Bei fallbezogenen Tests $n_{min} = 104+k$
    \item Regelfall (Beides) : Maximum beider Werte
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}

\begin{itemize}
    \item Regression erlaubt Absch"atzen von $Y$ f"ur neue Werte aus $X$
    \item Zur Beschreibung ben"otigen wir Winkel und Schnittpunkt der Linie
    
    \begin{itemize}
        \item Methode der kleinsten Quadrate
    \end{itemize}
    \item Regressionsformel $\hat{Y} = (b_0 + b_1*X)$
    \item $b_0$ und $b_1$ sind Regressionskoeffizienten
        \pause
    \item Als statistisches Modell hat eine Regressionslinie eine Fitness
     \begin{itemize}
        \item Residuenquadratsumme, Erkl"arte Quadratsumme, $R^2$ = Verh"altnis beider
        \item F-Test m"oglich um Modell zu bewerten
         \item t-Test m"oglich um Einflußst"arke des Pr"adiktors zu bewerten
    \end{itemize}

        \item 1 Pr"adiktor $\rightarrow$ Einfache Regression, Mehr als Pr"adiktor $\rightarrow$ Multiple Regression
        \begin{itemize}
            \item Auswahl der Pr"adiktoren entscheidend
        \end{itemize}
        \item Fitness der Regression zu Daten, Generalisierbarkeit
        \item "Ubersprungen: Multikollinearit"at, Annahmenbruch (Transformation der Residuen / Bootstrapping)
    \end{itemize}
\end{frame}



\end{document}
